---
author: "mina taratuta"
title: "lumpenbalzac"
subtitle: "trompe-la-mort ou l'échappée infernale"
publisher: "abrüpt"
date: 2020
lang: "fr"
rights: "∅ 2020 Abrüpt, CC Zero"
adresse: "https://abrupt.cc/mina-taratuta/trompe-la-mort"
---


*Dites que je suis un infâme, un scélérat, un coquin, un bandit, mais ne m’appelez ni escroc, ni espion !*

---

Le pavé du bagne plein la tête, l’œil rouge comme l’enfer qui roule sur le monde. Il faut porter en soi le bûcher des hommes pour pouvoir un jour les renverser. À tout le moins, vivre libéré, moins leur morale, loin de leur société d’obéissance et de fers. Bagne baigne, l’âme qui flotte, la grève n’est pas loin, le large, le prendre comme on prend un amant. Si tu vis sur la brèche assez longtemps, tu vivras au-delà des hommes. Les citoyens ne seront plus une barrière.

> Le bagne ne va pas sans l’argousin, vous n’imagineriez pas l’un sans l’autre.

Ça se tatoue la libération, dans la négation de la liberté. Le lien du lien et de la séparation du lien, et puis il faut se tatouer la dialectique du vieil Allemand, celle qui parlait encore des amours. Nous, ses enfants naturels, nous nous tatouons G.W.F. sur l’épaule droite, cette flétrissure formidable pour se souvenir que la négation de la négation offre l’échappée. Le soupçon d’absolu est un passage souterrain qui se dérobe à l’époque des fortunes. Fortunes contre Fortune, cette époque n’entend rien à l’inexistence du hasard. Et quand ça se dévoile, l’absolu, quand ça scintille de mille mensonges, ça se reluque jusqu’à perdre les yeux, et oublier qu’il ne demeure aucune séparation entre le sujet et l’objet, puisque le sujet n’existe pas, qu’il demeure à jamais l’illusion grammaticale d’un animal ne sachant que faire de son seul verbe. L’encre du tatoueur n’est autre que la salive du camarade qui t’apporte en offrande le reflet des marges, contre tout absolu, ton reflet qui se porte avec indifférence du bagnard au bagne, du bagne aux mondes.

C’est le bagne qui offre l’idée de libération. Il faut y goûter, de Toulon à la Colonie, sentir les ancêtres qui tintent de leurs membres et de leurs criminelles amours. Tu trempes ta mémoire dans les âges des exécutions. La petite histoire des voleurs flamboyants qui mataient avec morgue le soleil du soir, noir, chaud et dense, autant que l’âtre de leurs campagnes enfantines, blanchies par les rêves et les vols. Les provinces effacées des mémoires, et tout l’avenir pour tenter un dernier casse.

Qu’importe que tu sois le citoyen, l’endormi qui touche la rente de son ennui, si tu songes à épouser la liberté, sache qu’elle a crevé au bagne avant même sa naissance, et que son fantôme n’existe que dans le phénomène de libération. Toute une phénoménologie des chaînes ne dirait pas assez que la liberté n’existe que dans sa poursuite. Une pratique éloignée des contemplations, car seul se contemple ce que la société propose au vol. On ne fait rien des idées, on ne porte à la vie que des actes et des coups, il faut alors embrasser l’acte libérateur si l’on veut faire table rase de la langue, et fourguer les attitudes académiques pour la moindre pièce, de cuivre ou d’or. Médiocres comédies qui parlent avec la langue torve de liberté, qui touchent salaire malgré tout, l’argent du peuple pour des discours creux, loin de celui-ci. La liberté n’est autre que la libération. Il faut se libérer de la liberté pour sentir la puissance même du vivant, cette force processuelle qui ne s’accorde aucune fixité, mais qui fait de l’absolu, de l’innommable, un mouvement physique.

C’est de cette vision de l’être que le bagne découle comme le princeps des maux sociaux. Le doublage de peine, le doublage d’âme, bagne à l’âme, et puis tu balances le risque au-dessus du temps, il n’y a pas plus d’existence que de dieu dans la parole bourgeoise qui dicte l’hebdomadaire, mais seulement le vivant, cette vie qui vit malgré la raison, et qui par la négation de la négation, transforme la vie en une affirmation de la vie.

Alors, le garde-chiourme a beau frapper, il frappera toujours de libération l’âme de la chiourme. Rouge, sous-société cicatrisée, mais qui révère l’éclat de ses blessures comme les portes d’un coffre qui se force. Le merveilleux sous-peuple qui tutoie la permanence de la libération en affirmant la permanence du mouvement vital.

---

L’architecture du bagne n’a pas de murs, elle est des murs à abattre, ils se traversent jour et nuit, n’existent que dans l’âme, cette âme marquée par le souhait du mouvement. Le bagne offre un espace d’échappée à celui qui vit en affirmant la vie. Il fait savoir que l’ennemi est la clôture, et quel plus beau vannier que le citoyen, le démocrate, docile, qui veut mais qui vote, qui rêve mais qui suit, qui attend sa promotion, petite, qui paie ses impôts, longtemps, qui espère la femme au foyer, le mari prévenant, peut-être la retraite, citoyen qui se saigne aux quatre veines pour éviter l’instant qui menace de nommer sa futilité. L’esprit de bourg se lénifie à coups de "la vie est ainsi faite". Mais le bagne à la dérobée, le bagne à l’âme pour le vaurien qui sait la valeur des choses et qui sait les trafiquer. Le merveilleux bagne, cet espace qui marque au fer l’âme qui la porte, de cette marque inoubliable : "la vie se fait lorsqu’elle s’affirme".

> J’ai longtemps parcouru le monde,
>
> Et l’on m’a vu de toute part…

Le bagne se porte, dans le secret des peaux, de soi à soi. L’époque du grand spectacle oblige la permanence de son espace. Tant qu’elle organisera une débauche argentée contre le joli stupre, libéré de la morale hypocrite, le bagne demeurera l’échappée. Dans l’âme, cette chose matérielle qui joue du feu pour sentir les limites à repousser, le bagne se construit contre les maîtres d’*architecture*, pléonasme d’époque où l’on crève à la verticale, il se forme en mémoire des ouvriers blanchis, il structure un réseau de tunnels, de sinuosités qui circulent sous les eaux, aux confins des enfers. Parce que ce sont leurs enfers qu’on s’enfonce dans l’imaginaire comme dans la veine creuse, cet endroit de l’inexistence et de l’inexistante morale. On s’en froque dans la pénombre des barreaux. Et qu’on y glisse la menace contre l’ordre. Et qu’on s’y glisse hors des barreaux avec la vermine qui effraie l’esprit de bourg, qui propose le miroitement des interstices.

La forme du bagne a celle du pas qui danse parmi ses fantômes frangins, goûte à la boue malgré la menotte. Quand tu as le bagne pour royaume, ton souffle conspire contre l’esprit de bourg, et l’esprit de travail qui s’y soumet, alors tu fais la nique à toute soumission.

Et quelles sublimes amours des insoumissions ! Mais contre nos amours, quel citoyen ose s’opposer à l’insoumission sans mettre en péril sa propre soumission, son doucereux repos ? Quel citoyen ? Lequel nous viendra et risquera, par le combat, d’y perdre son établi enseveli sous de faibles mirages, qui gardent la pâle lueur où se recroquevillent les peurs des temps qui viennent ? Amasser et avoir peur de nos armes lâches qui le dérobent. Alors, il ne nous reste plus qu’à le dérober, qu’à nous dérober, et à lui, il ne lui reste plus qu’à nous abattre comme des chiens, mais les chiens se nourrissent des chiens, et haro sur le peigné qui ne supportera la récursion de nos échappées, notre cannibalisme libérateur qui révère la mémoire et les manières des déjà tombés. Notre bave ira salir son enclos, avant de replonger en nos secrets, ces espaces mobiles des ruades. La tête la première, le bagne en proue.

> --- Bah ! vous êtes donc prophète, monsieur Vautrin ? dit madame Vauquer.
>
> --- Je suis tout, dit Jacques Collin.

Les prophètes, que dalle, ils se vautrent dans le verbe comme le pourceau dans la fange que des mains religieuses lui jettent. L’échappée réside dans la fausse-monnaie, elle instille la corruption, tente et les prophètes et les mains religieuses vers des avoirs illusoires qui altèrent leurs vérités en de petites idées qui s’échangent à la petite semaine. La fausse-monnaie a la valeur des sans-valeurs, les sans-dents y croquent et s’y cassent ce qu’ils peuvent encore, ils goûtent aux joies des sphères révolutionnées. Elles semblent semblables à l’esprit de bourg et à l’esprit de travail, les sans-imagination plus mornes que nos sans-dents, ces sphères gardent pourtant l’altération de l’époque comme une marque d’espoir, une fissure qui n’attend que la fracture des temps. Gloire à tous les faux-monnayeurs ! Gloire à ceux qui savent être toute chose et son contraire ! Gloire à ceux qui révolutionnent les sphères !

---

À qui connaît l’espace du bagne, le pré à soi, la Cayenne des méninges, avec ses spectres, ses costauds lustrés pour qui aucune porte ne demeure interdite, l’âme est tout à sa libération, cette âme qui n’existe que dans ses limites, dans la connaissance des prisonnières amours, les plurielles qui dégagent sa respiration des cellules closes. Connaître la perpétuelle évasion... C’est que la société nous empèse, mais il y a encore les sombreurs légères de l’abattoir.

> Le bagne avec ses mœurs et son langage, avec ses brusques transitions du plaisant à l’horrible, son épouvantable grandeur, sa familiarité, sa bassesse, fut tout à coup représenté dans cette interpellation et par cet homme, qui ne fut plus un homme, mais le type de toute une nation dégénérée, d’un peuple sauvage et logique, brutal et souple. En un moment Collin devint un poëte infernal où se peignirent tous les sentiments humains, moins un seul, celui du repentir. Son regard était celui de l’archange déchu qui veut toujours la guerre.

Le marché et ses largesses dématérialisent le bagne. Le bourgeois ne condamne plus à la chaleur des tropiques, mais il glace toujours ceux qui gigotent sur le fil, au-dessus des barrières sociales. Il réinvente le bannissement au cœur de la vie libérale. La nécessité nous commande donc de nous ressaisir de cet espace, d’habiter de révoltes ce bagne renouvelé, d’y remettre en *la Nouvelle* de la psyché notre agitation ancienne. Le bourgeois souhaite contraindre la morale à ses mœurs lentes, gonflées de ses vices, le liquide à pleine gorge, mais de morale notre bagne se pare aussi, il en joue comme on joue des masques en s’enivrant aux carnavals des pauvres. C’est l’*amorale* des coins de rue, la nature brute, ses lames scintillantes qui font offrande à Fortune de leur fausse monnaie.

Le bagne n’est pas une libération, il ne se contente pas d’*être*, de *forcer* à végéter aux marges de la société, le bagne se veut, tout au contraire, à son désordre, il tiraille les frontières, étend l’espace des possibles, et offre, bon prince, chacune de ses extensions à l’ingrat monarque, le citoyen qui vote. Le bagne étoile la société de ses beaux voyous, qui prophétisent des espaces impossibles, qui les réifient par la grève, par le sang et par leur souffle aventuré. Ils cherchent la brèche, y vivent, s’y portent comme un mal social qui décloisonne la vision.

La grandeur ne se révère qu’en révérant la bassesse, la force ne se toise qu’en toisant les cicatrices sinueuses du forçat, et l’humain ne s’embrasse qu’en embrassant ses confins, ou cet humain ne mérite-t-il même pas de perdurer, et que sa vie soit chassée de nos songes, qu’il continue, sans nous, de voter, de consommer, de craindre le bagne, d’attendre l’effondrement qui vient. Mais notre humanité brille plus loin que la citoyenneté moderne, elle se révèle au bagne, dépecée de ses règles de l’*avoir* qui contraignent l’*être*, une humanité magnifique comme l’asymétrie d’une lutte, dont la main magicienne ne sera jamais prise de bracelets. Son doigté ne craint pas leurs brides civiques, il sait se défaire d’une serrure à secret et refaire d’une friche une république, subtiliser la clef du coffre, libérer la puissance des sentiments, et transformer cette république antinomique, la république voleuse, l’estomper parmi les renaissances d’une république des faux-monnayeurs. Pour que plus rien ne s’achète ni le temps de travail ni la plus misérable contingence. Les sentiments libérés surgissent, leur constance retentit à chaque expression citoyenne emplie d’un ressentiment qui éprouve la volonté, non celle d’être libre, mais celle de s’inscrire dans une perpétuelle libération de soi. Le bagne y invite. Il condamne, à perpétuité, aux nécessités de l’échappée.

En notre république des faux-monnayeurs, cette *nation dégénérée*, nation antinationale, nation des libérations, du social balancé, et *sauvage et logique*, et *brutale et souple*, l’humanité s’y traverse, elle déchire sa carcasse pour entrapercevoir le flamboiement de son passage. Et le bagne dit son poème, l’infernal où tous les sentiments s’expriment, moins l’époque, moins les capons, leurs réactions à la vie, leurs petites affaires et tout ce grand repentir des hypocrites piétés. Mais, terrible, le geste bagnard est à sa geste, la pensée moderne évacuée, il narre la guerre, une dernière, où les humains ne se menaceraient plus d’infamie, mais ensemble, déchireraient leurs liens, prendraient par le col, par le tissu social, les chimères d’égalité, et y fourreraient du rêve.

> Cet homme, en qui se résument la vie, les forces, l’esprit, les passions du bagne, et qui vous en présente la plus haute expression, n’est-il pas monstrueusement beau par son attachement digne de la race canine envers celui dont il fait son ami ?

La beauté se découvre à partir du bagne, une infection de beauté murmurée par un marlou des pissotières, qui revend les passions en contrebande à une meute d’ombres qui bandent leurs muscles saillants contre la sociale société, la juste qui châtie ses marges. Elle se rendort dans son stupre et ses ors. Il nous faut donc, avec beauté, dérober le stupre et les ors. La beauté est une tache parmi l’ordinaire, la souillure des jours heureux, la sensation des vacances du pouvoir. La citoyenneté travaille à ne jamais se risquer à sa contamination, mais la beauté perdure malgré l’ordre et l’ordinaire, elle crache à la gueule de l’ennui, rit fort, s’amourache du chaos, s’y renverse, mauvaise garçonne, avec le mauvais vin des mauvaises maisons. Souvenirs, mais la Guyane, c’est partout, et la beauté qui enfile avec sa langue le goût des vitres brisées. Du bagne à la ville, le retour d’antiques campagnes, où le temps s’étire face à celui qui regarde avec différence l’indifférence, parce que la vie tout entière se hasarde pour un peu de beauté, cette exception qui salit les langueurs, le travail et la retraite. La beauté avec les bougres. Aboyer contre les astres, le bagne allumé des amitiés canines qui jamais ne s’abandonnent, vont à la vie, à la mort, hurlent et brûlent à cette beauté quelques secondes dérobées à la bascule.

Le plus haut des cieux, pour y retourner la flétrissure, y jeter la superbe, et la plus haute expression des marges pour manifester d’un rire la totalité de l’intérieur des marges. Le monstre apporte la monstration, il révèle à qui se détourne ce qui se chiffre en ses détournements. La révélation par la brûlure. Elle traverse l’animalité sans s’en offusquer. Elle occupe les corps et les forces. Fidélité aux dénaturations : la grandeur parcourt le social, en saisit ses intrigues, sa chape de liens, et s’en délie pour vaciller au-delà des humains, avec les amours de galère. Ce n’est pas la vie qui est aimée, c’est le trompe-la-mort qui s’en éprend.

---

Les jaunets font la loi. Et nos esprits consumés roulent à leur prochaine consommation, avec cette loi qui leur offre une sécurité de la possession, un moyen de s’acoquiner du pouvoir et de croire à une profusion leur. Notre simili démocratie se tricote à partir de poches pleines, ce système des mascarades, qui se saisit de ses sujets, comme le marionnettiste corde ses fantoches, assouvit le besoin de choisir du consommateur et lui offre l’illusion que ce choix émane de sa volonté propre. Aucune ombre et pourtant la mascarade conduit les peuples, ils y croient et s’empressent de voter et d’acheter, de prier l’urne comme on priait les enfers. *Démo-cratie* ? Comment oser entendre ce terme s’il n’est compris dans sa radicalité, sans assemblées, sans intermédiaires ? Démocratie rêvée, tout *le pouvoir au peuple*, mais démocratie spectaculaire, tout *le pouvoir sur le peuple*. Et quand ce peuple rêve, que la forme informe se remue, les poches vides, les gens de bien y glissent la grenade et les sommations, les rappels à loi, mais cette loi, que connaît-elle de l’éclat lamé des Érinyes, des normes qui harmonisent les danses astrales ? Et cette loi, par quelle force se mue-t-elle en une geôle d’ordre ? À la clôture des marchés, qui demeure son maître ? Sert-elle ses législateurs tout-puissants, *esprits de bourg* bâfrés d’orgueil et de pouvoir ? Non, ils ne sont que les fantoches des fantoches. Un quelconque complot, des organisations secrètes ? Il faudrait encore de quelconques intelligences aux particules du système, et de quelconques ententes à ceux que les intérêts de *l’avoir* opposent, puisque l’individu s’oppose carnassier à tout individu, et en la démocratie ne perdure aucun songe si ce n’est l’acide de la domination. Le peuple a laissé un pouvoir récursif se déployer, se refermer sur lui-même, jusqu’à ce que le mot *populaire* devienne une vulgarité qui raye le discours, jusqu’à ce que le peuple lui-même glorifie *le pouvoir sur le peuple*. Où la justice du peuple parmi les contradictions d’une masse qui accepte sa domination, qui nomme le contresens du pouvoir et s’empresse de s’en retourner à ses marchés ? Où la rétribution lorsque tout tiraille pour que le tissu social se divise nettement en soieries et en haillons ? Jamais une texture unique. Aucune surface bariolée. Mais une séparation catégorique des abondances. Et des ors, et désordre en eux. Notre justice des voyages contre leurs lois des fixités sociales. Car la loi doit se déformer à notre suite, au fil de nos métamorphoses, se recomposer dans la permanence de la multitude qui s’ébat.

> Pourquoi deux mois de prison au dandy qui, dans une nuit, ôte à un enfant la moitié de sa fortune, et pourquoi le bagne au pauvre diable qui vole un billet de mille francs avec les circonstances aggravantes ? Voilà vos lois. Il n’y a pas un article qui n’arrive à l’absurde. L’homme en gants et à paroles jaunes a commis des assassinats où l’on ne verse pas de sang, mais où l’on en donne ; l’assassin a ouvert une porte avec un monseigneur : deux choses nocturnes ! Entre ce que je vous propose et ce que vous ferez un jour, il n’y a que le sang de moins. Vous croyez à quelque chose de fixe dans ce monde-là ! Méprisez donc les hommes, et voyez les mailles par où l’on peut passer à travers le réseau du Code. Le secret des grandes fortunes sans cause apparente est un crime oublié, parce qu’il a été proprement fait.

Mais *l’homme en gants* porte la muraille au-devant de lui, il possède, donc il se protège, et par la loi qui fait montre de son adresse, il joue d’absolu comme notre mantique joue des mirages. La loi émerge d’elle-même, elle n’est ni divine ni naturelle, elle est règle d’un système qui domine d’autres systèmes, système dominant produit par les luttes de l’histoire, et dont les sujets ne sont pas des facteurs du système, mais ses simples acteurs. Le système se soutient lui-même, autonome, il grossit par la cohérence de ses lois : *l’avoir*, sa circulation et sa protection. Mais nul système n’a l’autonomie autonome de la nature, la seule qui peut prétendre l’indépendance face aux gesticulations humaines. Un système est, il sera peut-être, mais vacillera sans doute. Les cycles transforment et érodent les idées qui sous-tendent toute organisation. L’entropie est une loi de la nature plus majestueuse que n’importe quelle loi humaine. Il y a donc à se faire entropie, à chercher dans les fondements du système dominant une brèche à élargir jusqu’à l’effondrement. Mais le sang des peuples en moins... Ce rôle est pourtant déjà pris, il a été altéré, il faudra s’en ressaisir, lui redonner du sens, car *l’homme en gants* est le *sang en moins*. Il n’est ni maculé de celui des peuples qu’il a pourtant saignés par sa volonté de richesse, ni de son propre sang, veines taries, figure exsangue, évidée par sa cupidité. Voilà le spectre enceint de ses miroitements argentés ! On ne s’enrichit qu’aux dépens des autres, et la dénonciation du vol ne sonde pas l’animosité de la main qui prend, mais les fondements idéels d’une société qui qualifie un délit uniquement lorsqu’il advient en de basses couches de *la sainte nation*, loin des mœurs des hauteurs gouvernantes. Ce n’est pas l’humain qui commet le vol, c’est le système qui l’institue en instituant une *propriété privative* sur le réel.

> Les ennemis de l’ordre social profitent de ce contraste pour japper après la justice et se courroucer au nom du peuple de ce qu’on envoie aux galères un voleur de nuit et de poules dans une enceinte habitée, tandis qu’on met en prison à peine pour quelques mois un homme qui ruine des familles en faisant une faillite frauduleuse, mais ces hypocrites savent bien qu’en condamnant le voleur, les juges maintiennent la barrière entre les pauvres et les riches, qui, renversée, amènerait la fin de l’ordre social ; tandis que le banqueroutier, l’adroit capteur de successions, le banquier qui tue une affaire à son profit ne produisent que des déplacements de fortune.

Entendons le vol comme le centre de la société contemporaine, non la propriété privée, mais le vol qui dévoile la tension *privative* qui fait tournoyer notre roi, l’individu qui consomme. La réification ne s’admet que comme le moyen d’accaparement du réifié. La *chose* n’a même plus la grandeur du fétiche, elle n’est plus habitée par *l’être*, elle ne déploie qu’une illusion du fétiche, un fétichisme sans magie des réunions, qui sépare les corps dans un cloisonnement social. Le commun ne pouvant plus être invoqué, *l’avoir* gouverne paisible de par ses lois séparatrices.

Il n’existe aucune injustice *contre l’avoir*, il n’existe que des injustices *par l’avoir*. Dénoncer la violence contre les biens revient toujours à masquer une violence contre les personnes qu’établit la société par l’institution d’une *propriété privative* des choses. L’individu contre l’individu : la loi des échanges modernes. Mais il reste à mailler l’échappée, à entrapercevoir les espacements laissés par l’institution législative. Et y placer l’idée de l’essaim, du partage de ses expansions. On a beau pérorer en faveur du clinquant et de l’ordre social, de la réussite financière, glorieux triomphe individuel, il y aura encore les princes des *en bas*, les haillons qui se faufileront parmi le *Code* et interrogeront notre absence d’*être*. On a beau condamner le voleur pour dresser des clôtures hautes et menaçantes entre ceux qui possèdent et ceux qui sont privés de possession par les possédants, entre tous les consommateurs friands d’opulence, puisque l’enclos moderne est d’abord celui séparant les intérêts de chacun, un fossé ceinturant l’individu seul avec *ses* choses, il y aura encore des fissures où s’infiltrer, où y placer notre évasion.

---

Faire de la *ratio mundi* un appel aux flammes. Un appel à une voracité des mondes, contre les mondes. Un appel au désordre des signes. La *ratio* n’est que ce cri à nous porté pour que s’éveille notre *irratio mundi*, notre colère invocatrice de la Fatalité.

> Il vit le monde comme il est : les lois et la morale impuissantes chez les riches, et vit dans la fortune l’ultime ratio mundi.

Et nous mâchons longtemps les ruines des temps présents à la recherche d’une vision. Mais c’est Fortune qui porte notre œil au-devant de nos grimaces cyclopéennes, loin des comédies fractales et de la perte du sens. La modernité se pare d’une récursivité de la convoitise face à laquelle nous invoquons la monstruosité de nos invocations. C’est qu’il faut louer Fortune pour qu’elle porte avec nous et les coups et les transes, consume les mondes, nous dévoile la révolution de leurs restes. Le geste convoque, et Fortune nous bascule en l’ombre des lendemains qu’elle trafique, où rutile déjà *la* chose --- notre *irratio*, le dénominateur de nos desiderata, l’infortune du verbe et de ses masques.

*Fortuna Redux* pour la révolte qui se mue en révolution, pour les mondes qui s’en retournent. Les apparences sont à l’identique, la *revolutio mundi* dicte une éternelle variation de la sphère ; la situation semble la même, mais c’est oublier que la révolution ne se résume pas à un tour sur soi, elle entraîne nos mondes en une temporalité qui est aussi espace, jamais deux fois identique. La révolution est le tour de Fortune qui bouleverse l’espace en des temps qui diffèrent et s’avancent, et avec eux, dans un trouble d’Empire, Fortune nous commande à nous avancer. La Fatalité règne, et nous embrassons nos mondes qui se renversent, sans lois et sans morale.

> Volez un million, vous êtes marqué dans les salons comme une vertu. Vous payez trente millions à la gendarmerie et à la justice pour maintenir cette morale-là… Joli !

Les lois et la morale sont impuissantes chez les riches, les lois et la morale sont une puissance pour les riches. Ils s’empiffrent, s’enfilent, s’affalent sur nos sueurs miséreuses. Les normes sociales, qu’elles se placent du côté du *Code* ou du côté des mœurs, ont la forme du rossignol. La société se force comme la serrure molle des derniers étages bourgeois. En haut, il y a les *en bas*, la poussière à placer au plus près de l’éther, de celui qui se revend endimanché et promet la concession éternelle aux âmes justes, concession qui ne dure que le temps d’un silence ennuyé, jusqu’à ce que le maroquin et son entrepreneur, vernis, cravate au cou, revendent la tombe à bon prix. Au suivant de la *force de travail* ! Mais ceux de *La Force*, contre le travail, rêvent en leurs Antilles un rêve de *revolutio mundi*.

Ô les furies du fric-frac, le jeu est pipé, les riches s’emmanchent, nous désossent, que notre vengeance leur emplisse les veines de déveine et de défroque, vénéneuse ou vénérienne notre crasse, plein leurs poumons, ô vous belles borgnes des galères, portez vos stridences contre leurs fêtes. Il faut se faire floueur contre les floueurs. De l’émeute pour les floués ! Nos azurs contre leurs ors ! Au plus haut du ciel, ô vous les monte-en-l’air, vous serez nos saintes, et à tous les maquilleurs des brèmes, vous demeurerez toujours nos reines de déchéance.

L’éducation apprend à faire révérence aux gens de la haute, et faire recel contre les bas-fonds. Une morgue policée à tout casser, et les morgues confites de haillons. Mais ça bout au-dedans de la dèche. Les riches s’en mettent au fond, bourses toutes pleines, remords dévidés pour fourrer l’homélie et le pasteur des pleutres, y distiller la contamination en la pureté qui dicte aux pauvres à aimer leurs souffrances. Et les éduqués qui chourrent jusqu’à ces petits malheurs de méchants, les jugent et les refourguent, tutoient le ciel, et indifférents, ils vont à leurs petits bonheurs, à leurs petites affaires, ça court au-dessus des brisures, il y a encore quelques saveurs à croquer *malgré*.

Toute norme est une frime. Elle s’apprête, trouve *son* truc. Elle édicte pour rendre grâce à la gourmandise du rupin qui édicte, mais nous édictons à notre tour, depuis nos brumes affranchies, que celui qui édicte se flétrisse l’âme plus profondément que ne le seront jamais nos épaules. Puisqu’au fil des remous graisseux de nos parlementaires toute norme ne cesse de réinventer sa domination, nous sommons notre œil demeurant de caser ses bassesses dans les hauteurs de l’échelle sociale, de contrefaire les jougs et de se faire jour parmi les chienneries sans visage. Quelle utilité au joug pour le maître ? Dominer la bête, assouvir ses vices. Les riches condamnent l’infamie, ils condamnent à l’infamie, tantôt excusent l’exception d’infamie d’un des leurs, tantôt la condamnent avec véhémence pour que brille d’autant plus leur *vertu*, mais ils resteront démunis si l’infamie de leur classe tout entière se retrouve révélée, leurs moindres secrets étalés sur la place publique, auprès de la Grève.

Le secret des grandes fortunes se cache au cœur d’un crime oublié. L’absence de cause frauduleuse de la fortune demeure l’exception, toute fortune a le savoir de la cambriole et de la palabre. Voler, se faire propriétaire, solidifier la propriété privée, la dresser en valeur première, écrire son histoire, lui offrir une valeur primitive. *La propriété est humaine.* Et sans arrêt masquer son fondement : l’*être-là* et son appropriation exclusive de ce qui s’offre au partage naturellement, et dont la commune présence doit s’évanouir dans la possession individuée. L’*être-là* pour être *là* au bon moment et faire de bonnes affaires. Coûte que coûte.

Il ne nous reste donc qu’une seule solution, la révélation de la nudité, non celle du roi, mais celle de nos propres agitations. Et d’en faire une création libératrice, un espace à conquérir. Il faut révéler, et que les choses révélées insinuent de l’organisation au sein des enchaînés. Et puis de l’espoir, que les enchaînés lèvent enfin leur museau, embrassent d’autres choses que leurs chaînes. Mais qu’importe l’étendue de notre commune, son horizon sera toujours l’infini de nos gueules ouvertes. La contrefaçon du social s’avance comme notre propre fin, et nous avançons avec elle au-devant de l’établi, parmi les nuées et les cabanes vides, et les joies tatouées de nos débrouilles ont les bras ouverts à ceux qui s’échappent en notre direction. Notre contrefaçon a la puissance de la sédition si elle sait se faire révélation.

---

Partout chez soi et son chez-soi à tous. Bras ouverts tantôt de tendresse, tantôt d’armes, si le chez-soi tangue tantôt du côté des partages, tantôt du côté des barrières. Mais les barrières, ça se traverse, et à leurs barrières, nous leur opposerons nos barricades. Nous en ferons une contre-maison, aux murs ouverts, une fabrique des amitiés. Construire les murs de sa maison revient à construire sa prison contre le monde, à dresser des bornes face aux incertitudes de l’autre qui erre à son tour contre le monde et ses lois.

Une maison commence par une porte close. Et nous, créatures des déconstructions, nous invoquons la malédiction face aux maisons, à leurs hypothèses, à toutes leurs hypothèques, à leurs jours fractionnés des toits et des aubes communes. Une maison, ça se fuit ou ça se traverse, une maison, on y met la communion ou le feu. L’âtre avant l’idée de la séparation. Ils osent nous interpeller avec leur morale, leur raison appliquée à l’idée de maison, la supercherie libérale, toute maison vaut son irraison, et la nature ne s’emprisonne entre les murs fixes d’une idée, elle se protège en protégeant sa puissance destructrice et renaissante. L’écologie qu’ils disent... mais l’écologie, c’est l’art de jeter le feu, de refuser qu’une maison s’érige face à nos natures de l’errance.

> Cet homme semblait être au fait de ces singuliers ménages, il en connaissait tout. Il était là comme chez lui. Ce privilège d’être partout chez soi n’appartient qu’aux rois, aux filles et aux voleurs.

Il n’y a pas d’humanité, il y a des êtres qui font humanité. À coups de fouet, d’amour ou d’intelligence. Nous retournons le fouet au fouet, le roi à son reflet, et d’amour et d’intelligence, nous faisons commune, avec les filles et les voleurs, contre le censitaire et ses moutons, de nos haillons d’âme nous tressons des couronnes aux êtres des souillures, pour qu’ils flamboient comme le soleil des nuits infinies. Nos saintes sont un peu putes, et nos royaumes dévidés des grands cordons. Main basse sur les joyaux, et à nos contingences le vin aigre des antiques.

Les rois, les filles et les voleurs, les faiseurs, défaiseurs d’histoire, ils savent s’approprier ce que les griffes ordinaires s’octroient, mais seuls les filles et les voleurs s’approprient par le partage, pour que toujours toute propriété s’émiette. Le roi se place ainsi dans la trinité friponne comme la figure d’expiation, celle qui roule avec sa tête en ce panier pauvre, parmi l’osier qui enserre les ères brisées. Ses coffres et ses secrets sont à percer afin que les lumières suintent sur nos masses amorphes et qu’une fête déroule ses peuples libérés.

Et par les filles, les étreintes qui dérobent aux saints *Pères* le pouvoir d’être maître des familles apeurées, de leur fatalité mineure. Et par les voleurs, les contraintes qui raflent aux propriétaires le pouvoir de dire le prix, d’annoncer que la chose n’est à nulle autre pareille, qu’elle se trouve légalement en l’unique possession de celui qui à la force des lois et des matraques avec lui. Mais les filles et les voleurs s’emparent de leur destinée clandestine, destituent les rois et exaltent les braves qui usent de leurs rêves ténus au détriment de leurs mains travailleuses.

Nous crachons à la gueule de la liberté. Nous les maquerelles et les receleuses, notre âme révère les premières de cordée qui noyautent les domaines, nous les compagnonnes des morales impures et des lois *antilégales*, nous et notre désordre d’élégance face à leurs avoirs vulgaires, nous basculons nos têtes lorsque le condamné s’évade des déterminismes. À notre autonomie, le reflet de révérence, et que notre reine d’obscénité se saisisse de tous nos rois, enfonce dans la patrie sa contamination, sa désinvolture, et ne nous laisse à boire que les richesses liquidées, et les péchés pour se rassasier, façonner la lueur qui se refuse à nos présents.

> Rien ne peut mieux achever de peindre cette figure du peuple en révolte contre les lois que les quelques lignes qu’il avait tracées sur ses papiers graisseux.

Le peuple n’a plus de figure, il a la révolte qui pousse en creux d’âme. Le peuple sous le peuple, s’avancent ses difformités, il est beau parce qu’il est difforme, difforme et fier, et qu’il sait faire de ses difformités la passe et les passe-partout, classe contre classe, les fuites, les vols, à la dérobée des astres de l’*en haut*. C’est aux lois que gronde sa fable, des lois à abattre, à jeter aux flambeaux qui teintent de chatteries les gouffres qui s’étirent en une république de nos bienheureuses. Classe contre classe, que les élites tirent leurs lames contre le vide de nos carcasses, nous n’appartenons pas aux chaînes qui cloisonnent l’horizon, nous sommes de l’escarbille et nous allons à la brume.

Nous crèverons d’amour pour le difforme. Nous fomenterons encore des lois contre leurs lois, en souvenir de la nature brisée, et classe contre classe, s’élèveront l’incendie et sa fièvre, ses aigrettes et le sublime de sa pourpre.

> Le mot ami signifie, en argot, un voleur émérite un voleur consommé, qui, depuis longtemps, a rompu avec la société, qui veut rester voleur toute sa vie, et qui demeure fidèle quand même aux lois de la haute pègre.

Nos amis, vous les choses non travailleuses, vous qui vous émancipez et qui vous subtilisez à ce capital ne voulant de vous que la force, mais votre force n’est rompue à aucun spectre, elle chante sa geste contre toutes les choses qui demeurent travailleuses, ses êtres au-dessus de vous, qui vous toisent avec morgue parce que vous demeurez invariablement un refus sans condition, vous les jamais abîmés par l’amer qui s’exhale des quotidiens, l’instrument de torture s’inscrit à l’inverse de votre honneur dans l’honneur des maîtres et contremaîtres, à jamais soumis à leurs lois d’offre et de demande. Vous êtes la rupture contre toute soumission qui se proclame maître.

Laissons pourrir leurs lois et fleurir les nôtres. Notre regard jaune croît malgré leurs cages. Nos natures et nos difformités, nos lois et nos iris à rhizome qui transpercent les marécages, gagnent le nuage et son goût d’échappée. Du fond des tropiques, nous écrivons les lois nouvelles, celles des amis, nous les raturons à même l’épiderme de nos émois, il y a l’avenir à conquérir, et nos mains dansent, seules et constellées, elles écrivent au rythme de leurs éclats l’absence des intérêts privés et le foisonnement des gaietés qui portent à nos devants l’apaisement des embrassades généreuses. Les lois des amis forcent les portes, elles éventrent les coffres et à nos alliances laissent ruisseler leurs médiocres alliages.

> Le voleur ne met pas en question dans les livres sophistiques, la propriété, l’hérédité, les garanties sociales ; il les supprime net. Pour lui, voler, c’est rentrer dans son bien.

Voler, c’est rentrer chez soi, avec la masse libératrice, pleine d’une volonté d’abattre les cloisons et de laisser sœurs et frères infiltrer leurs amours tout auprès de l’âtre qui brûle son secret de chrysocale. Voler, c’est rendre à la camaraderie sa fausse-monnaie et son sourire. La propriété anéantie par notre poétique de la dérobade : on prend, on célèbre le vol, on lance nos cantiques, il en faut plus, il faut la suppression des liens et des hérédités, faire couler notre sang pour que notre sang ne s’écoule plus des hauteurs du temps, mais qu’il se ramifie aux horizons des volontés sourdes, celles qui ne comprennent que les garanties et la sécurité des demains. Il faut que notre sang devienne le sang partageur après avoir senti la félicité obscure de l’indistinct. Nous supprimerons toutes les garanties, dénouerons nos amours, et nous nous aimerons, tout autour du social, jusqu’à ce que la commune de nos amitiés s’allonge vers l’innommable des frontières et de ses ciels traversés.

---

Hors la loi, et il y a la noblesse à construire. Cette république des hors-la-loi qui s’instaure en abolissant son pouvoir, en le refourguant comme une mauvaise came aux hallucinés qui vénèrent encore l’idée de république. C’est sur ce terrain vague, champ des dévastations et des palais rongés par nos affronts, que nous fomentons le brasier des communes nouvelles, connectées, se reconnectant sans cesse les unes aux autres et à cette nature qui grouille parmi nos ruines. Il y a à conquérir. Commençons par nous-mêmes. Se libérer des citoyens et de leur citoyenneté, y voir les mauvais hommes qui contraignent nos visions, envoûtements des nues pétrole encore tachetées de quelques lucioles agonisantes, à la sentine des impôts aveugles. Mais nos esprits à la rebuffade, danseurs de corde par-dessus un monde sans filet.

> Êtes-vous meilleure que nous ? Nous avons moins d’infamie sur l’épaule que vous n’en avez dans le cœur, membres flasques d’une société gangrenée : le meilleur d’entre vous ne me résistait pas.

La marque à l’épaule pour toute majesté qui fendille l’âme d’éclats, être son propre souverain et se trancher la tête, y abolir le plus infime pouvoir, et mettre en place du gigotement politicien la puissance révélée. De monte-à-regret notre abbaye communarde. Loué soit l’affranchissement du troupeau. Grande est notre déchéance, celle qu’il vaut mieux porter à même le cuir, l’enveloppe battue par la violence des drôles, qu’enfouir au-dedans des entrailles, en obéissant, dociles, attendant la compensation mensuelle, doux salaire contre vie souillée. Sans gloire car sans indépendance, les membres flasques des démocraties obéissent aux ordres, d’en haut vient la parole, et ils sont flasques jusqu’à la roideur de leur dernière heure, l’instant passé des remords qui mâchent leurs souvenirs à même la mort. Alors qui peut résister à celui qui s’établit hors la loi, tout auprès de la seule nature ? Qui a la distinction de *déclarer* avec autonomie ?

> Il n’y a pas de principes, il n’y a que des événements ; il n’y a pas de lois, il n’y a que des circonstances : l’homme supérieur épouse les événements et les circonstances pour les conduire.

La démocratie représentative susurre à l’oreille crédule une croyance en la continuité causale du temps, plus ou moins fluide, plus ou moins juste, dans l’illusion du progrès qui l’accompagne et de l’incertitude du temps d’après, mais à qui n’est pas dupe de l’urne et de son illusion *démocratique*, d’un peuple sans pouvoir, se montrent les intérêts des incroyants du flux causal, les régents de l’époque, et se distinguent leurs richesses et leur maîtrise de la mobilité temporelle, leur saisissement du pouvoir de *faire événement*. L’événement n’est pas le *clinamen*, l’exception que le système trouve à ses invariants, l’erreur élevée en réponse à la chute systémique de nos heures. L’événement est l’espace temporel des êtres qui tiraillent l’instant, il fonde la norme de leur volonté dans la rencontre de l’être et de sa pulsion d’écart. L’événement n’advient pas, il se fait, avec conscience ou non, il est l’expression d’une vie qui s’exprime avec la volonté de s’emparer de l’espace temporel qui se présente à elle.

L’établissement de tout principe, comme de toute loi, tente d’excuser la difficulté de sentir que se sont les à-coups des volontés, le cliquetis de leurs rencontres, qui tissent une toile circonstancielle où les existences citoyennes avancent leurs cahots en imaginant que la fatalité les devance, et revient implacable à l’encontre de leur indétermination. La fatalité n’est pas une aliénation de l’humain, elle se situe en son essence, et son mouvement s’empare de cet humain depuis les tréfonds monadiques de ce qu’il exprime comme son être ; la fatalité le porte, et n’attend qu’à être saisi en retour pour déployer toute sa capacité à causer une discontinuité, à devancer la somme des égoïsmes qui n’a d’intérêt qu’à diriger l’événement vers son temps propre. Tout est inscrit avant même le fait d’exister, ou faudrait-il revenir au sens et dire d’*ex-sister*, comme une potentialité qui attend que le grondement volitif se réalise. L’humain ne peut être fatal qu’en conduisant la fatalité qui s’agite en lui vers l’événement dont il serait la forge et le forgeron, et c’est à l’échelle d’un peuple conscient de la fatalité qui le meut, qui s’y accouple, que s’envisage la seule démocratie supportable, celle où se répartit indistinctement entre toutes les existences la détermination de provoquer l’événement. Le peuple ne recouvrera son pouvoir, la démocratie son sens, il n’en éprouvera son autonomie, que lorsqu’il saura se saisir de cette capacité de *faire événement*. Aucune loi n’existe en dehors de cette caractéristique naturelle à déformer l’espace de l’instant qui advient.

> S’il y avait des principes et des lois fixes, les peuples n’en changeraient pas comme nous changeons de chemise. L’homme n’est pas tenu d’être plus sage que toute une nation.

Aucune loi, la seule chimère à l’image de Dieu pour enclore l’humain loin de ses possibles. Mais Dieu n’a pas le pas sur nos gueules cassées, ce sont les anges qui emportent notre souffle, comme la loi qui ne nous menace pas plus, puisque ce sont les seules polices qui tentent de nous gouverner, d’intimer l’interdiction de notre suffisance. Arrogance contre arrogance, face à ceux qui macèrent parmi leurs créatures législatives. Tout ce qui gouverne demeure l’aliénation du pouvoir de *faire événement*. Marécages parlementaires. C’est contre eux, les cuistres de gouvernement, contre leur grossièreté de garde-chiourme, qu’il faut adresser la morgue de ne jamais s’adresser, et de jeter au-dessus de leurs gesticulations absurdes, au fond de l’œil immatériel des fastes, les flamboiements de notre fatalité.

Il n’y a pas d’empire face à nous, c’est une horde sans frontières et sans visage, des nomades qui ne veulent que le monde pour domaine, alors soyons les humains qui s’éprennent de fatalité, qui forment une commune sans frontières et sans visage, un espace de nos puissances distribuées, qui étendent leur volonté à l’encontre de tous les avoirs. Et notre être de fatalité pour faire de notre commune un empire. Ne demeure dans cet affrontement entre ceux qui font événement pour soi et ceux qui le font pour tous les autres que la superbe des éperdus. Le heurt est à saisir, au col, avant que les honnêtes ne s’en reviennent avec leurs prédications et leur bois de justice. Avec leurs règles et leurs bécanes vernies. On ne vit pas, on existe, carcan tendu. Sauf si... l’audace pour l’audace ! Celui de regarder son reflet à la marge de la lunette : le portrait d’une puissance qui défait les lois pour faire sa vie.

> Un homme qui se vante de ne jamais changer d’opinion est un homme qui se charge d’aller toujours en ligne droite, un niais qui croit à l’infaillibilité.

Eh quoi ! Rien n’est fixe, le peuple se meut, ses cauchemars le rappellent à sa consistance, il se mue dans l’inconscience de sa docilité. Il vote. Et accepte les gouvernements. Les parlements et les polices. Citoyen jusqu’au bout du rasoir. Lui qui croit à une noblesse qui ne peut pas s’acquérir, alors il se laisse et laisse faire, la laisse au cou et la langue pendante, au bon vouloir des intérêts rassasiés, la soumission est rieuse, et jamais les chiens n’auront la noblesse des loups. Jamais ils ne seront à la hauteur de la voracité des gouvernements. Des parlements et des polices. Et chemin faisant, le citoyen oublie, il recommence. Et vote. L’humain est transitif, et pourtant il se contente d’être trahi. Mais notre art de sinuer subsiste. Quoi de plus. L’humilité s’arbore à chaque ondulation, l’humilité mais jamais la modestie. Dans l’imminence des souterrains, notre incorrection de nous situer parmi les sols, de faire révérence, tout en bas, jusqu’à sentir les racines qui nous murmurent que la vie est une déchirure. Nous n’allons pas en ligne droite, nous nous incorporons au limon, notre âme sous terre d’orbe, mais contre tout ordre, à jamais marrons, nous gardons une unique direction.

---

L’autre commence par la dialectique de l’autre. Corps à corps, sa reconnaissance accordée, lorsque sa gueule striée de forfaits se fracasse contre l’autorité qui lui enjoint d’*être-là*, mais l’autre s’échappe déjà de l’image fixe, vise les terrains vagues où l’affranchi du temps ouvrier martèle que le néant est à conquérir. Le drame de l’humanité se creuse dans cette opposition à l’autre, où s’absente la réponse d’une opposition en retour. Les citoyens *sont là*, parmi les faisceaux, ils vaquent, se détournent lorsqu’il le faut, sans porter attention à l’énergie qui sommeille, et qui esquisse pourtant l’autonomie des rencontres, où l’autre n’est plus l’autre citoyen, mais cet autre de sang qui fait danser sa force dans l’agglomérat des volontés clandestines. Reconnaître l’autre par l’emportement partagé de l’évasion, qui précipite le regard vaurien vers une amitié qui se donne à l’inexploré.

> Il y a la postérité de Caïn et celle d’Abel, comme vous disiez quelquefois. Caïn, dans le grand drame de l’Humanité, c’est l’opposition. Vous descendez d’Adam par cette ligne en qui le diable a continué de souffler le feu dont la première étincelle avait été jetée sur Ève. Parmi les démons de cette filiation, il s’en trouve, de temps en temps, de terribles, à organisations vastes, qui résument toutes les forces humaines, et qui ressemblent à ces fiévreux animaux du désert dont la vie exige les espaces immenses qu’ils y trouvent. Ces gens-là sont dangereux dans la société comme des lions le seraient en pleine Normandie : il leur faut une pâture, ils dévorent les hommes vulgaires et broutent les écus des niais ; leurs jeux sont si périlleux qu’ils finissent par tuer l’humble chien dont ils se sont fait un compagnon, une idole.

Après l’entrechoc des passions simples qui s’efface dans l’érosion du jour, éclot l’amitié des ombres mélangées, celles qui se faufilent entre les cachots, se cachent de la surveillance brune. Toute surveillance est brune pour les ombres qui savent révéler l’éclat de nos trésors, et éclater d’attachements d’âme ou d’amours, si fortement qu’elles pourraient percer le coffre qui dérobe le pain au partage, se déroberaient de la fixité des rôles, mais nous nous aimons, contre la nécessité, par nos corps mutilés ou par nos fugues diaprées. Et l’ivresse. Et gerber à la passe. Nous nous aimons à en perdre la bille. L’ami s’avance jusqu’à l’abîme. On le suit d’insouciance. Nous continuons de songe ou de vol. D’amitié nous flottons en dessous des nuits de la Guyane. Exister dans l’extrême. Nos étreintes implorent la fortune de laisser l’irréel baiser nos avenirs, nous en appelons aux étendues en friche, dans l’espoir que nos âmes s’abreuvent de rareté. Notre amitié est un incendie, parce qu’elle déchire l’espace qui se présente, le démultiplie par son seul office.

Notre pâture ne sera pas la pâture d’époque, celle qui se contente d’être la consommation grossière, où le citoyen se repaît comme il choisit son opinion démocrate. À cette grossièreté brune des libertés enclavées, nous opposons notre vulgarité marronne. Notre majesté des soubassements : *credo* pour *vulgus*, c’est en lui que s’attisent les chemins nouveaux de la beauté. Sentir la noblesse du vulgaire jusqu’au schisme. La sensibilité séparée. Et l’autre côté des *en bas* qui miroitent leur éminence. Symétrie de limbes, l’éther contaminé. Que notre péril s’azure, la brèche distendue, et le fétiche qui tombe, idole purpurine à jamais cristallisée dans la sauvagerie d’une vie qui s’éprend des vides et des vacillements, tour à tour, jusqu’à les incorporer en son allure, jusqu’à ne prononcer, contre toute rougeur, que la parole charbonneuse de nos stigmates.

Incorporer l’autre, sans limites, n’en rien jeter à la pitié des bourgs, tout entier, et l’engouffrer, et d’eupepsie, d’épilepsie nos délices, de l’autre à soi et soi à l’autre, l’union des corps mâtine l’intelligence d’offrande, et les soirs et les caveaux, qui regorgent de nos joies, dégorgent nos mues et nos lueurs, se parent de nos coups. De feu ou de reins, une frontière à traverser et à détruire. La sorgue, tout bascule. Se tenir à la lisière de l’autre, et aimer comme celui qui monte à la bute.

> La première pensée de l’homme, qu’il soit lépreux ou forçat, infâme ou malade, est d’avoir un complice de sa destinée. À satisfaire ce sentiment, qui est la vie même, il emploie toutes ses forces, toute sa puissance, la verve de sa vie. Sans ce désir souverain, Satan aurait-il pu trouver des compagnons ?… Il y a là tout un poème à faire qui serait l’avant-scène du "Paradis perdu", qui n’est que l’apologie de la Révolte.

Et l’amour en creux de *vulgus*, bas étage des affections bourgeoises, fulgure d’une sincérité que nul ne pressent dans l’aria des possessions. On y voit les règnes se déplier dans la brume de nos sphères interdites, mais n’y brille de légèreté que notre moelle lorsque les yeux complices râlent qu’ils sont prêts à leur sacrifice. L’infamie, la nôtre, tendre partage des souillons, et l’avanie citoyenne comme lustre, pour que notre apparat fasse trembler ceux qui tremblent déjà à l’idée de la force ou de son forçat. Nous, belles devant le blâme des hommes, notre luxe de souillure, l’indépendance des genres brisés, tapis sous le social, et se couvrir de leur opprobre jusqu’à découvrir l’indéfini de notre brasier.

Notre ronde est un poème des anges déchus, qui s’amourachent, les uns sur les autres, jusqu’à former la créature qui ne se nourrit plus que de révolte et de sombreurs. L’émoi ou l’émeute, avant d’être l’avant-garde de nos futurs. Y germent de viles amours, entre nos vols qui se plaisent à partager leurs ténèbres, à aiguiser nos ailes lamées à même la langue compagnonne, à y enfoncer la nôtre au point de déposer la phanie de nos manies aux pieds fripons de l’amitié. S’affider de la tourbe pour placer sa foi, jouxte la fougue des gouffres, en jonction des territoires. C’est de l’interstice du social que s’échappe la pétulance de l’être libre. L’ami. De l’exil à l’interdit, sa fraternité de paria. Abel ressuscité de nos bouches. S’engoue de l’exil, s’associe au crime. Son corps luit et la désinvolture couronne de grâce celui qui, contre les récits et les dogmes, toujours se rallume. Nous nous organisons parmi les combles, complices sans le doute, en bordure des beaux mecs, notre connivence s’irise dessous la grève, dessus la mine ministérielle, et cette seule amitié pour faire ontologie de nos Indes dernières.

---

> On verse très peu de nouvelles valeurs dans le trésor commun du globe. Tout accaparement nouveau représente une nouvelle inégalité dans la répartition générale. Ce que l’État demande, il le rend ; mais ce qu’une Maison Nucingen prend, elle le garde. Ce coup de Jarnac échappe aux lois, par la raison qui eût fait de Frédéric II un Jacques Collin, un Mandrin, si, au lieu d’opérer sur les provinces à coups de batailles, il eût travaillé dans la contrebande ou sur les valeurs mobilières. Forcer les États européens à emprunter à vingt ou dix pour cent, gagner ces dix ou vingt pour cent avec les capitaux du public, rançonner en grand les industries en s’emparant des matières premières, tendre au fondateur d’une affaire une corde pour le soutenir hors de l’eau jusqu’à ce qu’on ait repêché son entreprise asphyxiée, enfin toutes ces batailles d’écus gagnées constituent la haute politique de l’argent.

Roué vif, les membres aux ciels de grève, camarade, qui zyeute la tête, perce la nuée, pour elle, la belle qui, rouge, roule, rouée, place pleine, la laideur et ses citoyens, mais citer les honneurs, le citoyen sali, avide, sali à l’âme par l’avide, sera pour l’éternité plus abîmé que la tête, la belle qui fourra là l’irrévérence, auprès de la lame, contre, contrebande et bande contre ceux qui ont fait du fisc la gangrène de toutes nos libertés.

Roué libre, les membres aux murmures des complices, affranchi, qui crie à la tête, fabrique l’évasion, pour elle, la belle qui, noire, noie, noyée, place vide, la superbe et ses acolytes, mais prier que le sang noble, l’ami, ennobli par l’amitié du geste, sera pour les enfers plus métamorphosé que la tête, la belle qui fourra là l’ivresse, auprès de ses larmes, contre, contrefaçon et façonne contre ceux qui ont fait de l’état la lèpre de toutes nos passions.

Roué vif, roué libre, l’être l’est, il est à ses chemins, au-delà de la laideur, à ses travers, ses traverses, il parcourt les ombres, sous les mondes, il est le cri qui sans sommeil remonte en chaque songe, chaque sombreur, pour qu’étincellent la révolte et le silence, révolte du silence, lui qui s’en veut, s’en prend à ses soupirs. La réticence en croix, la tête est, elle est leste, ronge la rocade pour que s’y fassent montre tours et tourbillons vers le cœur de ceux qui versent sur l’insonore la couleur, quelle stridence sienne, nos anges sont à leur chute, la beauté à la fissure d’étoile.

Sans globe le trésor commun, la richesse commune coupée des possibles, jamais ses partages, s’en remonte la grogne, s’en retourne, elle ou elle-même sans retour, la finance finance ses aises, elle contre nos rêves, nos altérés, la denrée contre la ressource, l’humaine, ils disent la ressource, le ou les globes, les rances, la ou les finances, mais toi, internationale des soupirs, tu n’es pas encore le globe, nous nous contentons de tes communes des sous-sols. Ça fomente de rires et de vengeances, nos rires ou nos vengeances, mais la vengeance à nos rires étouffés, la finance en mémoire, et sans globe notre trésor à recouvrer.

L’inégalité à la boutonnière, y viser les arrière-globes. Y contrer l’évidence. Nous à nos virées. Et vire la barrière. L’accaparement nôtre, créateur d’égalité, aux globes retirés. Nos offrandes. Crâne contre crâne, crasse qu’entre, craie crisse, à toujours notre crime, à tous ceux qui ont contre les crânes, la crasse, le creux, y tracer à la craie la croix ou la croyance, l’avoir est un crime, et contre crime, nous sommes notre crime recommencé. Contre-jour sur nos abîmes. Du café et l’opium entamé. Fugue ou subterfuge, ça en écrase au dehors des banques.

L’État demande, il rend. L’État est devenu la banque. Sous la banque son peuple. Casse du peuple. L’État se rend, se venge à son tour, il arrache le peuple sous banque, y infiltre l’instrument, travailler le mantra, arrache-peuple, l’État arrache l’œil qui rêve les ciels allongés au-dessus des frontières, nos amours les sociales qui percent les portes, les banques, leurs coffres en enluminure de nos cloaques. Le casse ou le peuple. Qui ne se vend. Qui ne se rend. Se venge. Ne se rend à l’évidence. Le vol est notre dernière courtoisie. Mentir sur la cache camarade. Case sans peuple. Et rendre à l’illusion sa mantille, l’insolence de ses croyances inversées.

La faux sur la répartition générale. Fauchée, faussée, fausser quoi, mais nos faux cils comme les coutelas qui veillent à la vacance des furies. Et pour les faussés, les fauchés, la mémoire vitriol de nos continents affaissés. L’affaissement général, la mine, la grave. Y graver la tension d’inégalitaire, y croire jusqu’aux cris, jusqu’aux crimes. Nos infractions d’extase. La sociale en fracture. L’intime ou l’injure. Partout la passe. Nous à l’allégresse, cachée. Y cacher l’œil parme. Ils peuvent bien nous garder sous surveillance. Notre roguerie contre toute gent d’autorité. Notre injure, d’infini, l’amante. Tout à notre turpitude. Comme la turbine d’outrages. Passe-montagnes pour passe-droits. Chérie comme la Ménade offensée. La béatitude masquée demeure la cache des béatitudes vraies.

> Le mal vient, chez nous, de la loi politique. La Charte a proclamé le règne de l’argent, le succès devient alors la raison suprême d’une époque athée. Aussi la corruption des sphères élevées, malgré des résultats éblouissants d’or et leurs raisons spécieuses, est-elle infiniment plus hideuse que les corruptions ignobles et quasi personnelles des sphères inférieures, dont quelques détails servent de comique, terrible si vous voulez, à cette Scène. Le Gouvernement, que toute pensée neuve effraie, a banni du théâtre les éléments du comique actuel.

Leur verbe est une extinction. À la lutte, à la clandestine, nous jetons la lueur. Qu’ils nous bannissent du théâtre. Que le spectacle soit la brûlure. Qu’on y fasse crépir les regards, encore une fois, sans la limite des autorisations d’État, théâtre borgne, loges avec vue sur paradis, et ses enfants qui s’égayent, encore une fois, se moquent, ils se fardent comme l’ennemi après que l’archange perd, le peuple perd avec lui la lumière, la bobine qui déroule, l’œil frissonne moins vite que la charogne, l’événement mis en scène pour la chiourme, pour son effroi, et les réjouissances dont l’être est privé, le peuple pour spectacle, sale, mais spectacle encore, les bannis se retirent des hauteurs, qu’ils préparent leur chute, formidable, à jamais leurs imprécations auront le goût de l’étincelle. Le peuple a joui, et il va au bagne. La saveur des chaleurs trouble l’être. L’être est la chiourme. L’unique qui par son faible règne révèle leurs pervers contours. Nous y faisons venir nos frères et nos sœurs des rapines. Nous souillons l’être. Nous y faisons corps et déformations. Que le nombre embrasse le silence des exécutions, que le monde y soit un monde à palabres. Les arbres brûlés, il y a encore la douceur du grésillement pour recouvrir la sommation. Mâcher la brûlure, goûter la cendre. On se bat avec les armes que l’on peut bien. Et qu’ils nous saisissent à leur mire, que leurs bravi y gravent le portrait du trouble, nous sommes en amont de nos fins, nous nous y multiplions, nous cultivons nos échecs pour que, toujours, la défaite soit notre atour. La défaite est une victoire, elle abandonne le sens du triomphe qui impose son empire à l’aliéné. Sa gloire. À mort les arcs et les avenues des parades. Que la souterraine reprenne sa place. La défaite de toutes nos mauvaises têtes. Qu’elle ne fasse plus place aux sommes de leur prééminence. À cette promesse, notre souffle. Nous y tâcherons.

Sicaires à gueule séraphine, nous fomentons nos amours comme des complots. Haute, la politique est haute, son règne seul d’argent, et les dorures qui assomment. Suffisance et pesanteur dans les salles du palais. Pas perdus, et que nos passes perdurent. Telles quelles. Nos rétines s’aiguisent. Sciure sur incurie. La légèreté des simples. Haute est la démesure. Nos extases au fronton d’une potence sculptée à l’image d’Adrastée. Notre aimée n’aura jamais la hideur du succès. Nous nous agenouillons dans le reflet vermeil de nos blasphèmes, nous y fourrons des prières comme des menaces. Hautes, nos nuits plus hautes encore, et les monte-en-l’air avec leurs ailes blanches comme le lys qui embaume nos ombres, le baiser de Samaël, sa langue d’oiseau plus longue encore que leurs arrogances, qu’elle accouche, cette langue, de nos bâtardes, et nos hymnes nimberont nos perfidies, et nos implorations entoureront la sainte.

La belle déesse trace les plans du casse suivant. Nous sommes le monstre et l’aubade est notre offrande. Notre laideur ne sera jamais rattrapée par le respect de leurs servitudes. Qu’ils coupent. Grime grimace la grise, le soir est doux, nous sommes l’hydre, quelle aube pour y oser l’interruption ? Mais ils tuent notre condamnée. Sa carotide qui teinte l’horizon. Et notre grogne tout près du sous-peuple des isoloirs. S’y blottir de larmes. Conjuration des carnes. Réincarnation nôtre. Bel ange, ta déchéance qui nous revient. Contre réverbère. Quelques fumées pour faire figure. Plein la pipe, la tourbe. La pupille est plus large que l’obole. Elle s’éprend des règnes, rêve, renverse leurs règnes, rêve, révolte, rêve ou révolutionne, s’avance en ruines, y remet le rêve, le couvercle sous terre des foules, la richesse n’y contamine rien, elle est notre absence.

---

Par la loi : l’insatisfaction. Et passe sous loi, cette dernière extase, elle, hors-la-loi, hors-l’insatisfaction, et nos griffes sur nos palabres qui s’enlacent sans fin : vertige des marges. Ivresse pour milieu qui roule contre ceux qui nous jettent la grille. Nos corps divisés, pinces sur pelage flétri : ça se jauge. Sauvage y retourner l’être. Dans la clandestinité de nos seringues partagées. S’y filer, s’enfiler la blessure, et l’écorchure pour ontologie, s’en refiler la multiplication. L’être du voyou ne connaît aucune division, il laisse ses prunelles pulluler face à la gouape des coulisses suivantes. Avec l’ombre qui évitera nos garrots ensanglantés. Tendresse caïd : bander pour la boue, piston, pression, infiltration. Aucune accalmie : notre harmonie. L’hypoderme constellé : nos hypostases en miettes, bonheur. Le caillou : revenir à l’être du caillou. S’en saisir : à la visée des gens bleus. Y percer des ciels : des communes flottent sans lois. Refourguer notre came : libération de toutes les substances.

> Quand la loi est satisfaite, la société ne l’est pas, elle conserve ses défiances, et elle fait tout pour se les justifier à elle-même ; elle rend le forçat libéré un être impossible ; elle doit lui rendre tous ses droits, mais elle lui interdit de vivre dans une certaine zone. La société dit à ce misérable : Paris, le seul endroit où tu peux te cacher, et sa banlieue sur telle étendue, tu ne l’habiteras pas !... Puis elle soumet le forçat libéré à la surveillance de la police. Et vous croyez qu’il est possible dans ces conditions de vivre ? Pour vivre, il faut travailler, car on ne sort pas avec des rentes du bagne. Vous vous arrangez pour que le forçat soit clairement désigné, reconnu, parqué, puis vous croyez que les citoyens auront confiance en lui, quand la société, la justice, le monde qui l’entoure n’en ont aucune. Vous le condamnez à la faim ou au crime. Il ne trouve pas d’ouvrage, il est poussé fatalement à recommencer son ancien métier qui l’envoie à l’échafaud.

Ils libèrent notre belle gosse : forçat sans les forces recouvre son désordre, toujours, et avec, nous recouvrirons les forces et l’ordre. La chute parmi l’ordinaire, l’ami parmi l’errance. Nous sommes à la recherche de ses mauvaises mines. Nous errons en miroir de son errance, les zones interdites traversées, renversées, silence des cloisons, et nos quelques lamentations qui portent ses semelles bannies par les honnêtes gens. Il a le sursis pour cracher son chant au visage des ménagères. Les prunelles qui trompent comme la tête de l’amant avant, le levant sur son sang, les dedans retroussés : nos orients cayennais, souvenirs viciés de nos licences. Extrême-rêve, matin des bascules : les fusils qui sonnent plus graves que les cloches qui abattent l’innocence. Ce n’est pas le crime qui entache la fraîcheur des prés, c’est la société qui infiltre l’opposition, esclave contre esclave, spectacle des chaînes, quel maître n’y extasie sa conscience. Les pauvres ne se volent pas entre eux, ils ont le partage perverti par leurs maîtres, ils oublient que rien ne se divise par rien, et qu’en s’ajoutant les uns aux autres à se tenir chaud de vins et de pleurs, ils bardent les brumes industrielles d’espérance. Sans avoirs, le pauvre n’est plus, il est libre. Mais continue l’escompte : la société calcule ses faibles rentes, les syndicats calculent la longueur de son souffle, les autres, les pauvres qui sont les autres, tous calculent ce que le pauvre ne possède déjà plus. Hypothèque sous vide. Tout se compare, mais nos quelques commères qui s’évadent encore, emportant la recette, le chiffre sous manteau, nos quelques compères qui se fardent comme les Satans baladant leur belle gueule sur les endormis de l’esbroufe. Dégringolade : coup de vague, fluorescence des crocs qui s’abîment en nos voluptés. Pondérer les risques. Pondérer le forçat. Pondérer la flétrissure. La société pondère : les risques, le forçat, la flétrissure. Impermanence : elle trace les contours de sa prison. Châtiment-sur-Bourgeoisie : l’impossible oubli et les zones interdites. La menace s’inscrit à même les pelures des *en bas*, nos pelures sans mœurs. Le bagne est la classe qui se cloisonne sur elle-même. Sa zone pour terrier. Dépeçage sur zone, le forçat joue de ses salives. Il y jouit, un peu.

Mais les polices sont à la poursuite. Pourceaux, pour rien, pour chiens, ils font bande contre nos masques tachés de rires. Les polices sont à la niche des riches. Les polices sont l’aveu du crime bourgeois. Classe pour couperet, n’y reluit encore la sève. Et à genoux, fièvre et foi, en échappée des cellules, nous déployons notre obsécration. Un baiser pour la pâle déesse de nos abysses. La fortune est rebelle. Surveillance des polices : nous sommes sous la surveillance, tout en dessous, sous-hommes sans bagne, ô notre vertu, ô l’invisible, nos lames au repos des braves, mais il faut encore le travail des gueux, le courage de creuser des tunnels dans le jour. Et d’y enfouir l’immonde. Brillance derrière notre galaxie de simulations. La faim ou le crime, mais toujours l’acharnement du vice. Gratter la voûte pour que perce l’obscène, transperce nos côtes, un bouquet de flèches qui fait la sainte, le couronnement d’épines, et quelques gouttes de lymphe qui font la brillance de nos bouches meurtries. Glossolalie des foutres, l’amour est notre délassement des tôles. Gibier de Cayenne, ça se saigne comme l’ouvrier des petites vies. Il y a la consigne qui traîne autour de notre cou, félicité pour quatre sous, ça claque à la mémoire des obliques qui eurent la tentation de l’attentat, le geste lent contre la splendeur à soi : la corde avant la corde, dans l’intimité des cachots. Mais notre noblesse est sauve des ballons. Nous en voulons à nos cantonniers des étoiles, nos sirènes perfides qui glissaient leur langue de division comme on laisse le surin dans le cœur de l’amant.

> Nous mettrons un fossé entre nous. Malheur à vous si vous venez sur mon terrain !... Vous vous appelez l’État, de même que les laquais s’appellent du même nom que leurs maîtres ; moi, je veux me nommer la justice ; nous nous verrons souvent ; continuons à nous traiter avec d’autant plus de dignité, de convenance, que nous serons toujours... d’atroces canailles, lui dit-il à l’oreille. Je vous ai donné l’exemple en vous embrassant...

L’évasion est notre religion. Il nous faut les sceaux brisés, il nous faut la craquelure de leur écarlate, il nous faut leur rondeur, profonde comme les trois trous qui décorent nos poitrines, frêles, nos poumons de plomb, l’infini de nos souterrains, le parterre de nos êtres, avec des camaïeux aussi lisses que la flaque de nos liquides étalés. L’ombre en deçà de nos charognes, il s’y trouve encore un peu d’échafaud. Un peu de soif à gommer. Et les tresses que nous tissions avec le ruban des potences, que nos mignonnes tramaient dans le silence des chambres mortes. Nos adorations, éternelles, pour elles seules. Et notre évasion qui y répond, avec sa révérence au plus bas, jusqu’aux *en bas* du social, jusqu’à les retrouver lovées contre le marbre trismégiste, ayant planté la commune en cœur de géhenne, dans l’attente de nos crimes évanouis.

Ô notre canaille que les porcs tirent par le col, tu embrasses déjà la fosse, te défausses de ta vie pour un dernier tour. Et retour des forces : ils décident pour toi le couperet et l’aurore. Nous serons seules, avec des armes pour cicatrices. La boîte à viande demeurera vide. Nous volerons un peu de ton souffle aux institutions. Ta charogne est à nos chiennes, et ton âme à la poursuite des tartares de nos premiers caprices. Giton-fantôme, le giron évidé de tes lèvres, dernière passe, ton dernier pas, point de danse, et la douleur qui tatoue des astres au coin de l’œil rouge de nos vengeances. Contre l’État, nous, l’ennemi du peuple, sans peuple, sous-peuple des mômes aux poignards plus scintillants qu’un soleil qui s’effondre. Contre la justice, nous, l’ennemi de la société, sans social, sous-social des apaches aux patenôtres plus femelles que les blancheurs de nos nuits. L’heure sonne : il est l’aurore des assassinats.

Ils nous attrapent. Ils nous condamnent. Nous nous échappons. Nous sommes notre échappée. Le nom des esclaves est la croix que nous traçons sur notre front. Pour ne pas oublier la blessure camarade. Stigmate sans blase, l’insigne des malfrats est une incantation dans laquelle on se tord de passions clandestines en attendant le linceul. Qu’ils nous attrapent. Qu’ils nous condamnent. Toute damnation est une victoire. Qu’ils nous rasent. Qu’ils nous passent. Notre fosse est une commune.

Nous nous y aimerons comme nous tirions sur les polices. Perpétuité : notre menace grondera sous bourgeoisie. De notre front à leur mémoire, nous porterons la marque. Jamais ils ne nous oublieront. Nous serons l’âme voyou qui brillera en leur ennui. Nous serons leur espoir et nous serons la subversion de leur espoir. Nous serons l’éternité de l’échappée.
